青山推VR體驗幻覺煎熬

青山推VR體驗幻覺煎熬

港聞

蕭慧敏（右）盼活動令參觀者對患者產生同理心。王子俊攝

【本報訊】大眾對精神病的負面標籤，是患者康復和融入社會的障礙。青山醫院擬於明年中開設精神健康體驗館，透過VR虛擬實境等技術，模擬精神病患者受幻聽和視覺幻覺煎熬，再由康復者親身分享經歷。青山醫院精神健康學院執委會聯席主席蕭慧敏說，過往研究證實親身接觸有助消除歧視，盼上述環節令參觀者對患者有同理心，以及增加他們對精神病認知。

了解康復者真實經歷

青山醫院本身設歷史文物館，新計劃於原址改建成精神健康體驗館。青山及小欖醫院護理部總經理梅杏春說，體驗館將設5個展區，包括精神科治療發展史、展示患者腦部病變情況、現今治療方式、病徵體驗及介紹抗壓知識的精神健康資訊站。

梅說，團隊與康復者訪談，了解他們的真實經歷，體驗館其中一個情境來自精神分裂症患者，他在家看金像獎頒獎禮電視直播時，突然有聲音恭賀他獲獎，隨即又有另一把聲音警告他不要離家，否則會被妒忌他的人打死。患者初時以為「鬼上身」沒求醫，但疑神疑鬼下不敢外出，失眠，失去工作之餘，更與家人關係破裂。梅說，體驗後會由康復者親身分享，盼參觀者可感受患者的困擾。
蕭慧敏說，本港每6個人就有1人有出現精神問題的風險，當中部份人確診精神病，發病率與國際相若。社會對精神病仍有負面定型，患者難融入社會。

體驗館獲匯豐150周年慈善計劃資助3,000萬元，料明年中開幕，免費入場。梅杏春說，估計每年1.6萬人次參觀，會主動接觸學校安排參觀及導賞，另舉辦心理教育講座。
■記者袁樂婷

昔日病房

VR體驗室

冇病變有病

outlast？

想試

outlast 真人版